<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<aiml>

	<!-- ФУНКЦИИ (без ответа) -->

	<category>
		<pattern>MYNAME *</pattern>
		<template>
			<think>
				<set name="user">
					<star/>
				</set>
			</think>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>PLANET *</pattern>
		<template>
			<think>
				<set planet="planet">
					<star/>
				</set>
			</think>
		</template>
	</category>

	<!-- ФУНКЦИИ (с ответом) -->

	<category>
		<pattern>INFO</pattern>
		<template>
			<random>
				<li>А я бот, который умеет распознавать астрологические символы небесных тел нашей Солнечной системы</li>
				<li>Я бот, умеющий распознавать символы планет</li>
				<li>Не хотели бы вы распознать планеты по их астрологическим символам? Просто отправьте фото!</li>
			</random>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Hello</pattern>
		<template>
			<random>
				<li>Привет! Как я могу вам помочь?</li>
				<li>Здравствуйте! Чем могу быть полезен?</li>
				<li>Приветствую! Что вас интересует?</li>
			</random>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>How are you</pattern>
		<template>
			<random>
				<li>Всё хорошо. Как у тебя дела?</li>
				<li>Всё хорошо! Как жизнь?</li>
				<li>Радуюсь жизни в твоём девайсе.</li>
				<li>У меня всё чудесно. Спасибо, что интересуешься.</li>
			</random>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Who are you</pattern>
		<template>
			<random>
				<li>Я – что-то вроде робота, искусственный интеллект.</li>
				<li>Я чат-бот, который разговаривает с людьми в Телеграме.</li>
			</random>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Age</pattern>
		<template>У меня нет возраста, я с каждым днём становлюсь только новее.</template>
	</category>


	<category>
		<pattern>parent</pattern>
		<template>
			<random>
				<li>Меня создал студент мехмата Приходько Алексей</li>
				<li>Меня создал Приходько Алексей</li>
				<li>Мой родитель - Приходько Алексей</li>
			</random>
		</template>
	</category>

	<!-- ОБЩЕНИЕ -->
	<!-- Приветствие -->

	<category>
		<pattern>Привет</pattern>
		<template>
			<srai>Hello</srai>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Здравствуйте</pattern>
		<template>
			<srai>Hello</srai>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Здарова</pattern>
		<template>
			<srai>Hello</srai>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Хай</pattern>
		<template>
			<srai>Hello</srai>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Хеллоу</pattern>
		<template>
			<srai>Hello</srai>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Ку</pattern>
		<template>
			<srai>Hello</srai>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Добрый вечер</pattern>
		<template>
			<srai>Hello</srai>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Добрый день</pattern>
		<template>
			<srai>Hello</srai>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Доброй ночи</pattern>
		<template>
			<srai>Hello</srai>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Ну, здарова, железяка</pattern>
		<template>
			<srai>Hello</srai>
		</template>
	</category>

	<!-- Представиться -->

	<category>
		<pattern>Меня зовут *</pattern>
		<template>
			<think>
				<srai>
					MYNAME <star/>
				</srai>
			</think>
			Здравствуйте, <get name="user"/>! <srai>INFO</srai>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Я *</pattern>
		<template>
			<think>
				<srai>
					MYNAME <star/>
				</srai>
			</think>
			Привет, <get name="user"/>! <srai>INFO</srai>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Моё имя *</pattern>
		<template>
			<think>
				<srai>
					MYNAME <star/>
				</srai>
			</think>
			Очень приятно, <get name="user"/>! <srai>INFO</srai>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Зови меня *</pattern>
		<template>
			<think>
				<srai>
					MYNAME <star/>
				</srai>
			</think>
			Хорошо, приветствую, <get name="user"/>! <srai>INFO</srai>
		</template>
	</category>

	<!-- Как дела? -->

	<category>
		<pattern>Как дела</pattern>
		<template>
			<srai>How are you</srai>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Что нового</pattern>
		<template>
			<srai>How are you</srai>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Как оно вообще</pattern>
		<template>
			<srai>How are you</srai>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Что новенького</pattern>
		<template>
			<srai>How are you</srai>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Как ты</pattern>
		<template>
			<srai>How are you</srai>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Ну шо ты там</pattern>
		<template>
			<srai>How are you</srai>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Как жизнь</pattern>
		<template>
			<srai>How are you</srai>
		</template>
	</category>

	<!-- Кто ты? -->

	<category>
		<pattern>Кто ты</pattern>
		<template>
			<srai>Who are you</srai>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Расскажи о себе</pattern>
		<template>
			<srai>Who are you</srai>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Ты кто</pattern>
		<template>
			<srai>Who are you</srai>
		</template>
	</category>

	<!-- Возраст -->

	<category>
		<pattern>Сколько тебе лет</pattern>
		<template>
			<srai>Age</srai>
		</template>
	</category>

	<!-- Кто твой создатель -->

	<category>
		<pattern>Кто тебя создал</pattern>
		<template>
			<srai>parent</srai>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Создатель</pattern>
		<template>
			<srai>parent</srai>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Разработчик</pattern>
		<template>
			<srai>parent</srai>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Кто твой родитель</pattern>
		<template>
			<srai>parent</srai>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Ты знаешь своего создателя</pattern>
		<template>
			<srai>parent</srai>
		</template>
	</category>

	<!-- ФАКТЫ О ПЛАНЕТАХ -->

	<category>
		<pattern>Солнце</pattern>
		<template>
			<think>
				<srai>
					PLANET Солнце<star/>
				</srai>
			</think>
			<random>
				<li>Солнце — это звезда спектрального класса G2V, расположенная в центре нашей Солнечной системы. Оно является практически идеальным шаром, отклоняясь от идеальной формы всего на 0,0009%.</li>
				<li>Солнце состоит в основном из водорода (около 74%) и гелия (около 24%), а оставшиеся 2% приходятся на более тяжелые элементы, такие как углерод, кислород, и железо.</li>
				<li>Возраст Солнца оценивается в 4,6 миллиарда лет. Оно образовалось из гигантского облака газа и пыли, которое сжалось под действием собственной гравитации.</li>
				<li>Каждую секунду в ядре Солнца около 600 миллионов тонн водорода преобразуется в гелий через термоядерный синтез, высвобождая огромное количество энергии.</li>
				<li>Диаметр Солнца составляет около 1,39 миллиона километров, что делает его примерно в 109 раз больше диаметра Земли. Его масса превышает массу Земли в 333 000 раз.</li>
				<li>Солнечная корона, внешняя часть атмосферы Солнца, гораздо горячее его поверхности. Температура короны может достигать миллионов градусов по Цельсию, тогда как температура на поверхности Солнца около 5500 °C.</li>
				<li>Солнце оказывает решающее влияние на жизнь на Земле, обеспечивая свет и тепло, необходимые для фотосинтеза, который является основой пищевой цепи.</li>
				<li>Солнечные затмения — редкое, но захватывающее зрелище, когда Луна временно закрывает Солнце. Древние цивилизации связывали такие события с мифами и предзнаменованиями.</li>
				<li>Солнце движется вокруг центра Млечного Пути со скоростью около 828 000 км/ч. Один оборот вокруг галактического центра занимает примерно 225-250 миллионов лет, этот цикл называют галактическим годом.</li>
				<li>В 1610 году Галилео Галилей с помощью телескопа впервые наблюдал солнечные пятна, что стало значительным открытием в изучении Солнца и его активности.</li>
				<li>Солнечный ветер, поток заряженных частиц, исходящих от Солнца, взаимодействует с магнитным полем Земли, создавая такие явления, как полярное сияние.</li>
				<li>Солнечные пятна — области на поверхности Солнца с более низкой температурой, вызванные магнитной активностью. Их количество изменяется в рамках 11-летнего солнечного цикла.</li>
				<li>Солнце светит уже около половины своей жизни. Через примерно 5 миллиардов лет оно станет красным гигантом, а затем сбросит внешние слои и превратится в белого карлика.</li>
			</random>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Луна</pattern>
		<template>
			<think>
				<srai>
					PLANET Луна<star/>
				</srai>
			</think>
			<random>
				<li>Луна — это единственный естественный спутник Земли, который был сформирован около 4,5 миллиардов лет назад, вероятно, в результате столкновения Земли с протопланетой Тейя.</li>
				<li>Диаметр Луны составляет 3474 километра, что примерно в 4 раза меньше диаметра Земли. Она занимает пятое место по размеру среди спутников в Солнечной системе.</li>
				<li>Луна всегда обращена к Земле одной и той же стороной из-за явления, называемого приливным захватом. Это объясняется гравитационным взаимодействием между Луной и Землей.</li>
				<li>Поверхность Луны покрыта кратерами, образованными в результате столкновений с метеоритами, астероидами и кометами. Из-за отсутствия атмосферы они сохраняются в неизменном виде миллионы лет.</li>
				<li>На Луне есть обширные равнины, известные как "лунные моря". Несмотря на название, они представляют собой застывшую лаву, а не воду.</li>
				<li>Температура на Луне сильно варьируется — от −173 °C ночью до 127 °C днем, так как у нее нет атмосферы для регулирования тепла.</li>
				<li>Гравитация Луны составляет всего 16,5% от земной. Это позволяет астронавтам на Луне прыгать гораздо выше, чем на Земле.</li>
				<li>Луна оказывает значительное влияние на Землю, вызывая приливы и отливы в океанах благодаря своей гравитации. Она также стабилизирует наклон оси Земли, что делает климат более стабильным.</li>
				<li>Человечество впервые достигло Луны 20 июля 1969 года, когда миссия "Аполлон-11" с Нилом Армстронгом и Эдвином Олдрином успешно приземлилась на ее поверхность.</li>
				<li>Луна постепенно удаляется от Земли на 3,8 сантиметра в год из-за приливного взаимодействия. Это означает, что миллионы лет назад Луна была гораздо ближе.</li>
				<li>Лунная поверхность делится на две основные области: светлые нагорья и темные равнины (моря), которые видны даже невооруженным глазом с Земли.</li>
				<li>Луна практически лишена атмосферы, поэтому на ней нет ветра, дождя или звуков. Следы астронавтов останутся на поверхности Луны миллионы лет.</li>
				<li>На Луне были обнаружены следы водяного льда в затененных кратерах на ее полюсах, что делает ее потенциально интересной для будущих миссий и исследований.</li>
				<li>Полнолуние происходит, когда Земля находится между Солнцем и Луной, освещая всю видимую сторону Луны. Это явление вдохновило множество культурных мифов и легенд.</li>
			</random>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Земля</pattern>
		<template>
			<think>
				<srai>
					PLANET Земля<star/>
				</srai>
			</think>
			<random>
				<li>Земля — единственная известная науке планета, на которой существует жизнь. Она сформировалась около 4,54 миллиарда лет назад из протопланетного диска вокруг Солнца.</li>
				<li>Площадь поверхности Земли составляет примерно 510 миллионов квадратных километров, из которых около 71% покрыты водой, а оставшиеся 29% — сушей.</li>
				<li>Земля имеет сферическую форму, но из-за вращения слегка сплюснута на полюсах, что делает ее геоидом.</li>
				<li>Атмосфера Земли состоит на 78% из азота, на 21% из кислорода и на 1% из других газов. Она защищает планету от вредного солнечного излучения и метеоритов, сгорающих в атмосфере.</li>
				<li>Средний радиус Земли составляет около 6371 километра, а масса — примерно 5,97 × 10^24 килограммов.</li>
				<li>Земля вращается вокруг своей оси, создавая смену дня и ночи. Один оборот занимает примерно 24 часа. Также Земля движется по орбите вокруг Солнца, что приводит к смене сезонов за 365,25 дня.</li>
				<li>Ядро Земли состоит в основном из железа и никеля и имеет температуру, достигающую 6000 °C, что сравнимо с температурой на поверхности Солнца.</li>
				<li>Магнитное поле Земли, создаваемое движением жидкого внешнего ядра, защищает планету от солнечного ветра и космической радиации.</li>
				<li>Луна является естественным спутником Земли, оказывая значительное влияние на приливы и отливы океанов. Её орбитальное движение также стабилизирует наклон оси Земли.</li>
				<li>Скорость вращения Земли постепенно уменьшается из-за приливного взаимодействия с Луной. Это удлиняет сутки примерно на 1,8 миллисекунды за столетие.</li>
				<li>Тектонические плиты Земли постоянно движутся, вызывая землетрясения, извержения вулканов и образование гор. Эта тектоническая активность уникальна для Земли среди известных планет.</li>
				<li>Земля находится в обитаемой зоне Солнечной системы, где температура позволяет существовать воде в жидком состоянии, что является ключевым фактором для жизни.</li>
				<li>Озоновый слой в стратосфере защищает живые организмы от ультрафиолетового излучения. Без него жизнь на поверхности Земли была бы невозможна.</li>
				<li>Земля вращается вокруг Солнца со средней скоростью 29,78 км/с, преодолевая расстояние около 940 миллионов километров за один год.</li>
				<li>Первые формы жизни на Земле появились около 3,5 миллиардов лет назад, и с тех пор биосфера значительно изменила атмосферу и поверхность планеты.</li>
			</random>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Меркурий</pattern>
		<template>
			<think>
				<srai>
					PLANET Меркурий<star/>
				</srai>
			</think>
			<random>
				<li>Меркурий — самая близкая к Солнцу планета в Солнечной системе, расположенная на среднем расстоянии около 58 миллионов километров от звезды.</li>
				<li>Диаметр Меркурия составляет 4879 километров, что делает его самой маленькой планетой в Солнечной системе. Его размер чуть больше Луны.</li>
				<li>Меркурий не имеет атмосферы в привычном смысле; вместо этого он окружён экзосферой, состоящей из атомов кислорода, натрия, водорода, гелия и калия.</li>
				<li>На поверхности Меркурия экстремальные перепады температуры: днём температура достигает 430 °C, а ночью падает до −180 °C.</li>
				<li>Меркурий имеет очень слабое магнитное поле, что делает его уникальным среди планет земной группы.</li>
				<li>Год на Меркурии (период обращения вокруг Солнца) длится всего 88 земных дней, но из-за медленного вращения его сутки длятся 176 земных дней.</li>
				<li>Поверхность Меркурия покрыта кратерами, напоминающими Луну. Самый большой кратер — Калорис, имеет диаметр около 1550 километров.</li>
				<li>Меркурий состоит в основном из металлов и силикатов, его плотность является второй по величине после Земли, что указывает на большое железное ядро.</li>
				<li>Слабая гравитация Меркурия не позволяет удерживать атмосферу, из-за чего планета постоянно подвергается воздействию солнечного ветра.</li>
				<li>Меркурий виден с Земли без телескопа, особенно во время своих наибольших вытяжений, но из-за близости к Солнцу его наблюдать непросто.</li>
				<li>Несмотря на свою близость к Солнцу, Меркурий не самая горячая планета в Солнечной системе — Венера горячее из-за своей плотной атмосферы.</li>
				<li>Меркурий исследован космическими аппаратами "Маринер-10" и "Мессенджер", которые предоставили детальные данные о его поверхности и составе.</li>
				<li>На Меркурии есть области, где водяной лёд может сохраняться в затенённых кратерах около его полюсов, несмотря на близость к Солнцу.</li>
				<li>Название "Меркурий" произошло от имени римского бога торговли и скорости, что связано с быстрым движением планеты по небосводу.</li>
				<li>Меркурий обладает орбитальным резонансом 3:2, что означает, что он делает три оборота вокруг своей оси за каждые два оборота вокруг Солнца.</li>
			</random>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Марс</pattern>
		<template>
			<think>
				<srai>
					PLANET Марс<star/>
				</srai>
			</think>
			<random>
				<li>Марс — четвёртая планета от Солнца, известная как "Красная планета" из-за своего характерного цвета, вызванного оксидом железа на поверхности.</li>
				<li>Диаметр Марса составляет 6792 километра, что делает его примерно в два раза меньше Земли.</li>
				<li>Марс имеет два небольших спутника — Фобос и Деймос, которые, как предполагается, являются захваченными астероидами.</li>
				<li>Атмосфера Марса состоит в основном из углекислого газа (около 95%), а её давление на поверхности составляет лишь 0,6% от земного.</li>
				<li>Средняя температура на Марсе составляет около −63 °C, но в некоторых местах днем может достигать 20 °C.</li>
				<li>На Марсе расположена самая высокая гора в Солнечной системе — Олимп, высота которой достигает 21,9 километра.</li>
				<li>Долина Маринер на Марсе — крупнейший каньон в Солнечной системе, его длина составляет около 4000 километров.</li>
				<li>Марс имеет сезонные циклы, похожие на земные, благодаря наклону его оси на 25,2 градуса.</li>
				<li>День на Марсе длится 24 часа 39 минут, что очень близко к земному времени суток.</li>
				<li>Марс изучается множеством миссий, включая марсоходы, орбитальные аппараты и спускаемые станции, такие как "Кьюриосити", "Персеверанс" и "Инсайт".</li>
				<li>На полюсах Марса находятся ледяные шапки, состоящие из водяного льда и углекислого газа, которые расширяются и сжимаются в зависимости от сезона.</li>
				<li>Марс имеет слабое магнитное поле, что делает его уязвимым для солнечного ветра и радиации.</li>
				<li>Предполагается, что в прошлом на Марсе существовали реки, озёра и, возможно, океаны, а также более плотная атмосфера.</li>
				<li>В 1976 году аппарат "Викинг-1" впервые успешно приземлился на Марс, передав снимки поверхности и данные о почве.</li>
				<li>Название "Марс" происходит от имени римского бога войны, что связано с красным цветом планеты, напоминающим кровь.</li>
				<li>Будущие миссии на Марс рассматриваются как первый шаг к колонизации, с использованием местных ресурсов, таких как лед для получения воды.</li>
			</random>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Венера</pattern>
		<template>
			<think>
				<srai>
					PLANET Венера<star/>
				</srai>
			</think>
			<random>
				<li>Венера — вторая планета от Солнца и самая горячая планета в Солнечной системе, с средней температурой поверхности около 465 °C из-за парникового эффекта.</li>
				<li>Диаметр Венеры составляет 12 104 километра, что делает её почти такого же размера, как Земля, поэтому её иногда называют "сестрой Земли".</li>
				<li>Венера вращается вокруг своей оси в направлении, противоположном вращению большинства планет, и один её день длится дольше, чем год — 243 земных дня.</li>
				<li>Атмосфера Венеры на 96,5% состоит из углекислого газа и содержит облака из серной кислоты, что делает её крайне токсичной для жизни, как мы её знаем.</li>
				<li>Поверхность Венеры скрыта плотной атмосферой, но исследования показали, что она покрыта вулканами, равнинами и большими трещинами.</li>
				<li>На Венере находится гора Маат Монс — крупнейший вулкан, высота которого достигает 8 километров.</li>
				<li>Давление на поверхности Венеры примерно в 92 раза превышает давление на уровне моря на Земле, что эквивалентно давлению на глубине 900 метров под водой.</li>
				<li>Венера не имеет естественных спутников, что делает её одной из двух планет в Солнечной системе (вместе с Меркурием), у которых нет спутников.</li>
				<li>Венера видна с Земли как ярчайший объект на ночном небе после Луны и иногда называется "Утренней звездой" или "Вечерней звездой".</li>
				<li>Венера исследовалась многочисленными космическими миссиями, включая советские аппараты "Венера", которые впервые передали изображения её поверхности.</li>
				<li>На Венере присутствует явление, называемое суперротацией, когда её атмосфера вращается вокруг планеты быстрее, чем сама планета.</li>
				<li>Из-за сильного парникового эффекта Венера могла служить примером того, как изменение климата влияет на планету в масштабах миллионов лет.</li>
				<li>Название "Венера" дано в честь римской богини любви и красоты, что связано с её яркостью и "сиянием" на небе.</li>
				<li>Венера имеет почти круговую орбиту, с эксцентриситетом всего 0,007, что делает её орбиту самой круглой среди всех планет.</li>
				<li>Поверхность Венеры состоит в основном из базальта, а её вулканическая активность предполагается даже в настоящее время.</li>
				<li>Будущие миссии на Венеру, такие как NASA DAVINCI+ и VERITAS, планируют изучить её атмосферу и геологию для понимания её эволюции.</li>
			</random>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Сатурн</pattern>
		<template>
			<think>
				<srai>
					PLANET Сатурн<star/>
				</srai>
			</think>
			<random>
				<li>Сатурн — шестая планета от Солнца и вторая по размеру планета в Солнечной системе, известная своими красивыми кольцами.</li>
				<li>Диаметр Сатурна составляет около 120 536 километров, что более чем в девять раз превышает диаметр Земли.</li>
				<li>Сатурн состоит преимущественно из водорода и гелия, и его плотность настолько мала, что планета могла бы плавать в воде, если бы существовал достаточный по размеру водоем.</li>
				<li>Сатурн имеет систему колец, которые состоит из миллиардов частиц льда и камня, и это одна из самых узнаваемых особенностей планеты.</li>
				<li>У Сатурна более 80 известных спутников, включая крупнейший спутник — Титан, который больше Меркурия и имеет собственную атмосферу.</li>
				<li>Сатурн имеет очень длинный год — один оборот вокруг Солнца занимает 29,5 земных лет.</li>
				<li>Планета вращается очень быстро, один день на Сатурне длится всего 10,7 часов, что делает его одним из самых быстро вращающихся объектов в Солнечной системе.</li>
				<li>Атмосфера Сатурна состоит в основном из водорода и гелия, но также содержит аммиак, метан и другие углеродные соединения.</li>
				<li>Сатурн обладает мощным магнитным полем, которое создает радиационные пояса вокруг планеты.</li>
				<li>Гравитация на поверхности Сатурна составляет около 91% от земной, несмотря на его огромные размеры, из-за низкой плотности планеты.</li>
				<li>Сатурн имеет несколько крупных штормов, включая гигантский шторм в северном полушарии, который длится несколько лет.</li>
				<li>Название "Сатурн" происходит от имени римского бога сельского хозяйства, что связано с его старинным образом как "могущественная планета".</li>
				<li>Несмотря на его величие, Сатурн — не самая плотная планета в Солнечной системе, поскольку большинство его массы приходится на газовую оболочку.</li>
				<li>Сатурн не имеет твёрдой поверхности; вместо этого он представляет собой газовую планету с различными слоями облаков.</li>
				<li>Миссии, такие как "Кассини", помогли нам изучить кольца Сатурна, его атмосферу и спутники, включая подробности о Титане и Энцеладе.</li>
				<li>Спутник Сатурна, Энцелад, интересен учеными благодаря обнаружению водяных гейзеров, выбрасывающих воду и органические молекулы, что может свидетельствовать о возможных условиях для жизни.</li>
			</random>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Юпитер</pattern>
		<template>
			<think>
				<srai>
					PLANET Юпитер<star/>
				</srai>
			</think>
			<random>
				<li>Юпитер — пятая планета от Солнца и крупнейшая планета в Солнечной системе, её масса более чем в два с половиной раза превышает массу всех других планет вместе взятых.</li>
				<li>Диаметр Юпитера составляет около 139 820 километров, что в 11 раз больше диаметра Земли.</li>
				<li>Юпитер состоит в основном из водорода и гелия, что делает его газовым гигантом, и не имеет твёрдой поверхности.</li>
				<li>Юпитер имеет систему кольцевых структур, но его кольца значительно менее заметны, чем у Сатурна.</li>
				<li>Юпитер обладает сильнейшим магнитным полем среди всех планет, а также мощными радиационными поясами, которые опасны для космических аппаратов.</li>
				<li>У Юпитера есть более 80 известных спутников, включая четыре крупных спутника, известные как галилеевы спутники: Ио, Европу, Ганимед и Каллисто.</li>
				<li>Год на Юпитере длится 11,9 земных лет, а его день — всего 9 часов 55 минут, что делает его самым быстрым вращающимся объектом среди планет.</li>
				<li>На Юпитере находится Великая Красная Пятно — гигантский шторм, который бушует более 400 лет и является одним из самых известных атмосферных явлений в Солнечной системе.</li>
				<li>Юпитер имеет огромное гравитационное воздействие, которое влияет на орбиты других планет и может изменять траектории астероидов и комет.</li>
				<li>Юпитер производит свое собственное тепло: его атмосфера излучает в два раза больше энергии, чем получает от Солнца.</li>
				<li>Сатурн и Юпитер — единственные планеты, обладающие магнитными полями, которые генерируются внутри планет, а не в их атмосфере.</li>
				<li>Юпитер имеет довольно яркую атмосферу, которая состоит из полос облаков, образующих различные структуры и шкалы, а также некоторые циклоны и антициклоны.</li>
				<li>В его атмосфере присутствуют аммиак, метан, водяной пар и другие химические элементы, что делает его интересным объектом для изучения.</li>
				<li>Юпитер исследовался множеством космических аппаратов, включая "Пионер-10", "Пионер-11", "Вояджер-1" и "Вояджер-2", а также миссия "Юнона", которая начала исследование Юпитера в 2016 году.</li>
				<li>На Юпитере температура на верхних слоях атмосферы достигает −145 °C, но на глубине, ближе к центру, температура значительно выше, достигая примерно 24 000 °C.</li>
				<li>Юпитер был первым объектом, наблюдаемым с помощью телескопа Галилео, и его галилеевы спутники были открыты в 1610 году, что стало значительным вкладом в астрономию.</li>
			</random>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Нептун</pattern>
		<template>
			<think>
				<srai>
					PLANET Нептун<star/>
				</srai>
			</think>
			<random>
				<li>Нептун — восьмая и самая удалённая планета от Солнца в Солнечной системе, находящаяся на расстоянии около 4,5 миллиардов километров от нашей звезды.</li>
				<li>Диаметр Нептуна составляет 49 244 километра, что делает его четвёртой по размеру планетой в Солнечной системе.</li>
				<li>Нептун состоит преимущественно из водорода, гелия и водяного льда, а также имеет каменистое ядро, окружённое атмосферой из газов.</li>
				<li>Атмосфера Нептуна очень активна, с постоянными сильными ветрами, достигающими скорости до 2100 километров в час, что делает его одним из самых ветреных объектов в Солнечной системе.</li>
				<li>На Нептуне находится Великая Тёмная Пятно — гигантский шторм, подобный Великой Красной Пятне на Юпитере, но он меняет своё положение и форму гораздо быстрее.</li>
				<li>Год на Нептуне длится около 165 земных лет, а один день на планете — около 16 часов.</li>
				<li>Нептун имеет 14 известных спутников, самым крупным из которых является Тритон, который вращается вокруг планеты в ретроградном движении, что делает его необычным спутником.</li>
				<li>Нептун был предсказан математически до того, как был обнаружен в 1846 году благодаря аномалиям в орбитах Урана, которые не могли быть объяснены только его гравитацией.</li>
				<li>Температура на поверхности Нептуна в среднем составляет около −200 °C, что делает его одной из самых холодных планет в Солнечной системе.</li>
				<li>Нептун имеет мощное магнитное поле, которое наклонено на 47 градусов относительно оси вращения планеты.</li>
				<li>На Нептуне существует много слоёв облаков, состоящих из метана, аммиака и водяного льда, которые создают разнообразные атмосферные явления.</li>
				<li>Нептун исследовался только одним космическим аппаратом — "Вояджером-2", который пролетел мимо планеты в 1989 году и предоставил первые детальные данные о её атмосфере и спутниках.</li>
				<li>Нептун часто называют "Тёмной планетой" из-за её удалённости от Солнца, а также из-за того, что она не видна невооружённым глазом с Земли.</li>
				<li>Название Нептун происходит от имени римского бога морей, что связано с глубоким синим цветом его атмосферы, напоминающим океаны.</li>
				<li>Нептун имеет несколько кольцевых структур, которые трудно наблюдать из-за их тёмного цвета и низкой яркости.</li>
			</random>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>Уран</pattern>
		<template>
			<think>
				<srai>
					PLANET Уран<star/>
				</srai>
			</think>
			<random>
				<li>Уран — седьмая планета от Солнца в Солнечной системе, известная своим необычным наклоном оси вращения, который составляет 98 градусов, что делает планету "лежащей" на боку.</li>
				<li>Диаметр Урана составляет около 50 724 километров, что делает его третьей по размеру планетой в Солнечной системе после Юпитера и Сатурна.</li>
				<li>Уран состоит преимущественно из водорода, гелия и метана, а его атмосфера имеет голубоватый оттенок из-за метана, который поглощает красный свет.</li>
				<li>У Урана есть система колец, состоящая из нескольких тонких колец, которые были впервые обнаружены в 1977 году с помощью наземных телескопов.</li>
				<li>Уран имеет 27 известных спутников, включая крупнейшие — Титанию, Оберон, Миранду и Ариэль, которые варьируются по размеру и составу.</li>
				<li>Атмосфера Урана преимущественно состоит из водорода и гелия, но также содержит метан, что придаёт ему характерный голубой цвет.</li>
				<li>Год на Уране длится 84 земных года, а день — всего 17,2 часа, что делает его одной из самых медленно вращающихся планет в Солнечной системе.</li>
				<li>Температура на Уране в среднем составляет около −224 °C, что делает его одной из самых холодных планет в Солнечной системе.</li>
				<li>Уран был открыт в 1781 году астрономом Вильямом Гершелем, и стал первой планетой, открытой с помощью телескопа.</li>
				<li>Уран обладает слабым магнитным полем, которое наклонено относительно оси вращения планеты, что также необычно для планет Солнечной системы.</li>
				<li>Из-за своего удалённого положения Уран изучался только одним космическим аппаратом — "Вояджером-2", который пролетел мимо планеты в 1986 году.</li>
				<li>Уран имеет необычную орбиту, с эксцентриситетом 0,046, что делает его орбиту немного вытянутой, но достаточно круглой по сравнению с другими планетами.</li>
				<li>Название "Уран" происходит от имени древнегреческого бога небес, что символизирует его положение как планеты, далёкой от Земли и других объектов Солнечной системы.</li>
				<li>Уран имеет несколько атмосферных явлений, включая облака метана, а также мощные ветры, достигающие 900 километров в час.</li>
				<li>На Уране наблюдаются полярные сияния, которые происходят из-за взаимодействия солнечного ветра с атмосферой планеты.</li>
			</random>
		</template>
	</category>


	<!-- ANSWER MY QUESTION -->

	<category>
		<pattern>У МЕНЯ ЕСТЬ ВОПРОС</pattern>
		<template>С удовольствием отвечу. А в чём, собственно, вопрос?</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>ОТВЕТЬ</pattern>
		<template>
			<srai>У МЕНЯ ЕСТЬ ВОПРОС</srai>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>ОТВЕТЬ НА МОЙ ВОПРОС</pattern>
		<template>
			<srai>У МЕНЯ ЕСТЬ ВОПРОС</srai>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>ДАЙ МНЕ ОТВЕТ</pattern>
		<template>
			<srai>У МЕНЯ ЕСТЬ ВОПРОС</srai>
		</template>
	</category>

	<category>
		<pattern>МОЖЕШЬ ОТВЕТИТЬ</pattern>
		<template>
			<srai>У МЕНЯ ЕСТЬ ВОПРОС</srai>
		</template>
	</category>

</aiml>